% Created 2025-07-11 Fri 13:17
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[margin=0.9in,bmargin=1.0in,tmargin=1.0in]{geometry}
\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{arydshln}
\usepackage{subcaption}
\newcommand{\point}[1]{\noindent \textbf{#1}}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{bm}
\usepackage{subfig}
\usepackage[mla]{ellipsis}
\parindent = 0em
\setlength\parskip{.5\baselineskip}
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,automata,quotes}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{adjustbox}
\author{Prof. Rodrigo Ribeiro}
\date{11-07-2025}
\title{Exercício prático 06\\\medskip
\large BCC328 - Construção de Compiladores I}
\hypersetup{
 pdfauthor={Prof. Rodrigo Ribeiro},
 pdftitle={Exercício prático 06},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 30.1 (Org mode 9.7.11)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\section*{Finalização do compilador e interpretador para linguagem L2}
\label{sec:org26bf38b}

O objetivo desta atividade é finalizar a implementação de um interpretador e
compilador para  a linguagem L2.
\section*{A Linguagem L2}
\label{sec:orgddfb2d6}

A linguagem L2 consiste na extensão de L1 por permitir a definição de variáveis imutáveis
e de seu escopo de visibilidade:

\begin{verbatim}
def v := e in
   block
end
\end{verbatim}

A construção anterior define a variável \texttt{v} como um nome para a expressão \texttt{e} e esta variável
é visível dentro do escopo dos comandos representados por \texttt{block}. Como exemplo concreto,
considere o seguinte trecho de código:

\begin{verbatim}
def x := 1 in
  a := x + 1 ;
  print(a);
  def x := 5 in
    a := x - 1;
    print(a);
  end
  print(x);
end
\end{verbatim}

No trecho anterior temos que a variável \texttt{x} tem o valor \texttt{1} nos comandos
\begin{verbatim}
a := x + 1;
print(a);
\end{verbatim}
e o valor impresso pelo comando \texttt{print(a)} será 2.]

Em seguida, temos o bloco

\begin{verbatim}
def x := 5 in
  a := x - 1;
  print(a);
end
\end{verbatim}
no qual a variável \texttt{x} terá o valor 5 nos comandos
\begin{verbatim}
a := x - 1;
print(a);
\end{verbatim}
Dessa forma, o comando \texttt{print(a)} irá imprimir o valor 4 no console.
É importante notar que variáveis imutáveis tem o valor definido no
escopo de sua definição. Isso quer dizer que o comando \texttt{print(x)}
irá imprimir o valor 1, que é o definido para a varável \texttt{x} no escopo
deste comando.
\subsection*{Sintaxe da linguagem L2}
\label{sec:org814b33a}

A sintaxe da linguagem L1 é definida pela seguinte gramática livre de contexto:

\begin{array}{lcl}
P & \to  & B \\
B & \to  & S\, B\:|\:\lambda\\
S & \to  & v := E ; \\
  & \mid & read(E,v);\\
  & \mid & print(E); \\
  & \mid & def\:v := E\:in\:P\:end
E & \to  & n \\
  & \mid & v \\
  & \mid & s \\
  & \mid & E + E \\
  & \mid & E - E \\
  & \mid & E * E \\
  & \mid & E \ E \\
\end{array}

A gramática é formada por quatro variáveis: \(P,\,B,\,S\) e \(E\); e pelos seguintes tokens (símbolos do alfabeto):

\begin{itemize}
\item \(def\): inicia a declaração de uma variável imutável.

\item \(in\): marca o início do bloco de escopo de uma variável imutável.

\item \(end\): encerra o bloco de escopo de uma variável imutável.

\item \(v\): representam identificadores. O token de identificador segue as regras usuais presentes em linguagens de programação:
um identitificador começa com uma letra seguida de uma sequência de zero ou mais dígitos ou letras.

\item \(n\): representam constantes numéricas. No momento, vamos suportar apenas números inteiros (tanto positivos, quanto negativos).

\item \(s\): representam literais de strings. A linguagem L2 utiliza aspas duplas para delimitar literais de string.
\end{itemize}

A sintaxe abstrata de L2 é representada pelos seguintes tipos de dados:

\begin{verbatim}
data L2
  = L2 [S2]

data S2
  = Def Var E2 [S2]
  | LRead String Var
  | LPrint E2
  | LAssign Var E2

data E2
  = LVal Value
  | LVar Var
  | LAdd E2 E2
  | LMinus E2 E2
  | LMul E2 E2
  | LDiv E2 E2
\end{verbatim}

O tipo \texttt{L2} representa a variável P, \texttt{S2} denota a variável S e \texttt{E2} representa a
variável E  da gramática de L2.
\subsection*{Semântica de L2}
\label{sec:org99deb9f}

A semântica de L2 é exatamente a de L1 com novas regras para lidar com variáveis imutáveis.
Para isso, vamos introduzir um novo ambiente para armazenar os valores deste tipo de variável.
Vamos adotar a variável \(\varphi\) para representar esse ambiente de variáveis imutáveis.

Vamos modificar a regra de variável, para dar suporte a variáveis imutáveis. A notação
\(\varphi(v) = \bot\) denota que não há valor associado a variável v no ambiente \(\varphi\).

\begin{array}{c}
  \dfrac{\varphi(v) = \bot\,\,\,\,\,\sigma(v) = n}{\varphi ; \sigma ; v \Downarrow n}\\ \\
  \dfrac{\varphi(v) = n}{\varphi ; \sigma ; v \Downarrow n}\\ \\
\end{array}

A regra para lidar com definições de variáveis imutáveis é como se segue:

\begin{array}{c}
  \dfrac{\varphi ; \sigma ; e \Downarrow n\,\,\,\,\,\varphi' = \varphi[v \mapsto n]\,\,\,\,\varphi';\sigma ; B \Downarrow \sigma'}
        {\varphi ; \sigma ; def\,v:=e\,in\,B \Downarrow \varphi ; \sigma'}
\end{array}
\subsection*{Análise semântica de L2}
\label{sec:org2b5523e}

A etapa de análise semântica de L2 é bem simples: Basta verificar cada atribuição e garantir
que toda variável do lado esquerdo não seja uma variável imutável. Sua implementação deverá
utilizar um contexto, que consiste de uma lista de variáveis imutáveis visíveis em um determinado
ponto do programa. A cada nova definição de variável imutável, você deverá incluí-la no contexto e
assim que o escopo de sua definição terminar, esta deve ser removida deste contexto.

A inserção de variáveis imutáveis no contexto deve ser feita utilizando a função \texttt{insertVar} e
a remoção por \texttt{removeVar}. Ambas as funções já estão implementadas no
módulo \texttt{L.L2.Frontend.TypeCheck}.
\section*{Detalhes da entrega}
\label{sec:orga1155b4}

\subsection*{O que deverá ser implementado}
\label{sec:org7d24b72}

Você deverá implementar:

\begin{itemize}
\item Verificação semântica para L2.

\item Geração de código para a máquina virtual V1.
\end{itemize}

A seguir, detalharemos a estrutura pré-definida do projeto para L2.
Primeiramente, você deverá modificar a implementação da função
\begin{verbatim}
interpret :: FilePath -> IO ()
interpret file = error "Not implemented!"
\end{verbatim}
para que esta realize as análises léxica, sintática e semântica antes da
execução do código fornecido no arquivo de entrada.

A geração de código para a máquina virtual V1 deve ser implementada no módulo
\texttt{L.L2.Backend.V1Codegen}. No arquivo \texttt{L2.hs}, você deverá implementar a função:

\begin{verbatim}
v1Compiler :: FilePath -> IO ()
v1Compiler file = error "Not implemented!"
\end{verbatim}

que realizará toda a etapa de análise do código e então gerará um arquivo contendo
as instruções V1 correspondentes ao programa L2 fornecido como entrada. O texto
gerado por seu compilador deve utilizar a função \texttt{pretty} definida no módulo
\texttt{Utils.Pretty} para produzir código sintaticamente correto.
\subsection*{Como será feita a entrega}
\label{sec:org13fbc34}

\begin{itemize}
\item As entregas serão feitas utilizando a plataforma Github classroom.
\end{itemize}
\end{document}
